% Created 2018-03-29 Št 14:36
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{Michal Kovacik}
\date{\today}
\title{Cvicenie 6}
\hypersetup{
 pdfauthor={Michal Kovacik},
 pdftitle={Cvicenie 6},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.2.2 (Org mode 9.1.6)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\section{cviko 7}
\label{sec:orgdbae85f}
\subsection{mnohonasobna regresna analyza}
\label{sec:orgb21f88f}
\begin{itemize}
\item mnohonasobnou regresnou analyzou popiste zavislost priemerneho prijmu prac. pozicie od vysvetlujuchich premennych
\item priem. vzdelanie, \%zien pracujucich na danej pozicii hodnotenia a prestize pozicie
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
library(car)

data <- Prestige[,c(1:4)]
summary(data)
\end{minted}

\begin{verbatim}
  education          income          women           prestige    
Min.   : 6.380   Min.   :  611   Min.   : 0.000   Min.   :14.80  
1st Qu.: 8.445   1st Qu.: 4106   1st Qu.: 3.592   1st Qu.:35.23  
Median :10.540   Median : 5930   Median :13.600   Median :43.60  
Mean   :10.738   Mean   : 6798   Mean   :28.979   Mean   :46.83  
3rd Qu.:12.648   3rd Qu.: 8187   3rd Qu.:52.203   3rd Qu.:59.27  
Max.   :15.970   Max.   :25879   Max.   :97.510   Max.   :87.20
\end{verbatim}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig71.png}
\end{center}

\begin{minted}[]{r}
library(corrplot)
cor.data <- cor(data)
\end{minted}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig72.png}
\end{center}

\begin{itemize}
\item education a prestige maju vysoku korelaciu, ale prestige viac koreluje s prijmom
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
model.edu.lin <- lm(income ~ education, data = data)
summary(model.edu.lin)
AIC(model.edu.lin)
BIC(model.edu.lin)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = income ~ education, data = data)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-5493.2 -2433.8   -41.9  1491.5 17713.1 

Coefficients:
            Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)  -2853.6     1407.0  -2.028   0.0452 *  
education      898.8      127.0   7.075 2.08e-10 ***
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

Residual standard error: 3483 on 100 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.3336,	Adjusted R-squared:  0.3269 
F-statistic: 50.06 on 1 and 100 DF,  p-value: 2.079e-10
[1] 1957.218
[1] 1965.093
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item vysledny model \(income = -2853.6 + 898.8 \cdot education\)

\item skusime education ako logaritmus
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
model.edu.log <- lm(income ~ log(education), data = data)
summary(model.edu.log)
AIC(model.edu.log)
BIC(model.edu.log)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = income ~ log(education), data = data)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-5324.7 -2358.2    43.3  1389.9 17579.7 

Coefficients:
               Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)      -14549       3268  -4.452 2.22e-05 ***
log(education)     9116       1388   6.570 2.29e-09 ***
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

Residual standard error: 3566 on 100 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.3015,	Adjusted R-squared:  0.2945 
F-statistic: 43.17 on 1 and 100 DF,  p-value: 2.29e-09
[1] 1962.015
[1] 1969.89
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
model2 <- lm(income ~ women, data = data)
summary(model2)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = income ~ women, data = data)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-7177.3 -2338.6  -343.1  1019.0 17607.8 

Coefficients:
            Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)  8508.52     514.73  16.530  < 2e-16 ***
women         -59.03      12.01  -4.914 3.49e-06 ***
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

Residual standard error: 3830 on 100 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.1945,	Adjusted R-squared:  0.1865 
F-statistic: 24.15 on 1 and 100 DF,  p-value: 3.488e-06
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
model3 <- lm(income ~ prestige, data = data)
summary(model3)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = income ~ prestige, data = data)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-6693.3 -1434.9   136.5  1251.8 15152.5 

Coefficients:
            Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept) -1465.03     860.47  -1.703   0.0918 .  
prestige      176.43      17.26  10.224   <2e-16 ***
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

Residual standard error: 2984 on 100 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.5111,	Adjusted R-squared:  0.5062 
F-statistic: 104.5 on 1 and 100 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item pre viac premennych musim ich naskalovat, zeby koeficienty vysli normalne a mohol som ich porovnavat
\end{itemize}


\begin{minted}[]{r}
education.sc <- scale(data$education, scale = TRUE)
prestige.sc <- scale(data$prestige, scale = TRUE)
women.sc <- scale(data$women, scale = TRUE)

sc.vars <- cbind(education.sc, prestige.sc, women.sc)
newdata <- cbind(data, sc.vars)
names(newdata)[5:7] <- c('education.sc', 'prestige.sc', 'women.sc')
summary(newdata)
\end{minted}

\begin{verbatim}
  education          income          women           prestige    
Min.   : 6.380   Min.   :  611   Min.   : 0.000   Min.   :14.80  
1st Qu.: 8.445   1st Qu.: 4106   1st Qu.: 3.592   1st Qu.:35.23  
Median :10.540   Median : 5930   Median :13.600   Median :43.60  
Mean   :10.738   Mean   : 6798   Mean   :28.979   Mean   :46.83  
3rd Qu.:12.648   3rd Qu.: 8187   3rd Qu.:52.203   3rd Qu.:59.27  
Max.   :15.970   Max.   :25879   Max.   :97.510   Max.   :87.20  
 education.sc       prestige.sc         women.sc      
Min.   :-1.59726   Min.   :-1.8619   Min.   :-0.9134  
1st Qu.:-0.84042   1st Qu.:-0.6747   1st Qu.:-0.8002  
Median :-0.07258   Median :-0.1879   Median :-0.4848  
Mean   : 0.00000   Mean   : 0.0000   Mean   : 0.0000  
3rd Qu.: 0.69983   3rd Qu.: 0.7232   3rd Qu.: 0.7320  
Max.   : 1.91756   Max.   : 2.3463   Max.   : 2.1602
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
model_sc = lm(income ~ education.sc + prestige.sc + women.sc, data = newdata)
summary(model_sc)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = income ~ education.sc + prestige.sc + women.sc, 
    data = newdata)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-7715.3  -929.7  -231.2   689.7 14391.8 

Coefficients:
             Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)    6797.9      254.9  26.665  < 2e-16 ***
education.sc    483.5      511.9   0.944    0.347    
prestige.sc    2433.3      514.6   4.729 7.58e-06 ***
women.sc      -1614.7      271.4  -5.948 4.19e-08 ***
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

Residual standard error: 2575 on 98 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.6432,	Adjusted R-squared:  0.6323 
F-statistic: 58.89 on 3 and 98 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item vidim ze education je nevyznamny, tak ho vyhodim
\item ale este skusim neskalovane
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
model.e.p.w = lm(income ~ prestige + women + education, data = data)
summary(model.e.p.w)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = income ~ prestige + women + education, data = data)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-7715.3  -929.7  -231.2   689.7 14391.8 

Coefficients:
            Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept) -253.850   1086.157  -0.234    0.816    
prestige     141.435     29.910   4.729 7.58e-06 ***
women        -50.896      8.556  -5.948 4.19e-08 ***
education    177.199    187.632   0.944    0.347    
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

Residual standard error: 2575 on 98 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.6432,	Adjusted R-squared:  0.6323 
F-statistic: 58.89 on 3 and 98 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item neskalovane vyslo rovnako
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
model.sc.p.w = lm(income ~ prestige.sc + women.sc, data = newdata)
summary(model.sc.p.w)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
lm(formula = income ~ prestige.sc + women.sc, data = newdata)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-7620.9 -1008.7  -240.4   873.1 14180.0 

Coefficients:
            Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)   6797.9      254.8  26.680  < 2e-16 ***
prestige.sc   2853.8      257.9  11.067  < 2e-16 ***
women.sc     -1535.0      257.9  -5.953 4.02e-08 ***
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

Residual standard error: 2573 on 99 degrees of freedom
Multiple R-squared:   0.64,	Adjusted R-squared:  0.6327 
F-statistic: 87.98 on 2 and 99 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item ked mam ine prediktory ako vzdelanie, tak su vyznamnejsie ako prediktory
\end{itemize}


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig73.png}
\end{center}

\begin{itemize}
\item ked rezidua nemaju normalne rozdelenie, tak model nie je dobry
\end{itemize}
\end{document}